香港01：中國若推關稅、香港的「窗口」重臨。

去年十二月，美國、歐盟和日本反對中國加入世界貿易組織十五週年後，自動取得市場經濟地位；中方已揚言不惜興訟。正當面臨一場橫跨多年的訴訟外，貿易戰已吹起號角：去年12月美國對入口之中國製洗衣機開徵「懲罰性關稅」，並稱將對從中國進口的膠合板發起新的反傾銷調查。同時，最近外國商界亦擔心，中國恐怕將開徵一波「報復性反傾銷關稅」還擊，容易傷及別國出口商。若然成事，香港的「窗口」角色便會重臨。

文：劉健宇

聞名遐邇之國際政治分析公司「歐亞集團」發布2017年1月3日發布《2017年極險預測報告：地緣政治衰退》（Top risk 2017: Geopolitical Recession）。《報告》指出，2017年屬戰後最為嚴峻的一年，並與2008年經濟衰退一樣重要。《報告》預測本年最大風險，莫過於特朗普執政後的「中美關係」及「亞太局勢」；習近平主席執政後，中國外交威勢鋒芒畢露，絕不容許挑戰主權，不論是台獨、港獨及南海——而以上種種問題亦是特朗普政府無懼挑釁的。

雖然時至筆者交稿時，有些特首參選人仍未公布政綱，但筆者希望整理一些資料，分享特首應有的國際視野。

一、首先解決「內部矛盾」 免招外國口實

2015及2016年，美國國務院在停止撰寫《美國香港政策法》（United States–Hong Kong Policy Act）（下稱《政策法》）報告後七年，竟主動向國會報告，當中批評香港自治不斷受擾，若情況未改，美方便應考慮修法——一旦與其他中國城市無異，美國毋須制訂有別於中國的政策，不再優待香港。必須指出，這次是1997年以來，美方首次高調提及或會修法。本來與「中國」整體略有不同，就是「一國兩制」的精粹，而香港亦得益於該事，能夠入口美國敏感科技產品，間接令中國取得先進科技的渠道。

外國「干預香港事務」並不會隨當局批評而消失，而特朗普政府恐怕只會持續「干預」。故此，積極地想，在實利與聲望考慮之下，未來特首應有一套「處理港獨」、「保障一國兩制並促進民主」的方針，免招外國口實——筆者就經常笑言，香港少一些「內部矛盾」，便不會為國家添煩添亂。

二、善用香港優勢 「帶」好「海上絲綢之路」

2016年7月，亞發行預測，全球經濟增長乏力下，東南亞地區將增速依舊。而自習政府推動「一帶一路」後，筆者素來認為，香港與東南亞淵源甚深，無須強求與中亞等國加深關係——根據貿發局資料，東盟貿易共同體屬香港第二大貿易夥伴，東盟同時也是香港第四大出口市場。

首先，筆者認為香港能夠在「民心互通」上，為中國與東南亞搭建橋樑：不少東南亞青年並不清楚何為「一帶一路」，只知中國充滿機遇；而美、日、韓等國已廣泛舉辦青年培訓及非營利項目，說穿就是「軟實力」的手段。這些並非國家強項，但香港卻有資深經驗，而本身如紅十字會、童軍會等更有本地網絡。

首頁選戰新聞特首戰走勢參選人履歷政綱比併特首跑馬仔遊戲選委名單勢力圖選委投票之路選戰評論

【來稿】新特首須應對的國際「危」與「機」
發佈日期：2017-01-28 14:34

作者： 投稿
|
香港雖然在政治鬥爭中蹉跎了五年，但未來一任特首不能打著「休養生息」的旗號，香港需要「背靠國家、面向世界」的特首，面對上述複雜形勢，必須在「能力」與「忠誠」上得到中央信任——除了能化解內部矛盾，如何善用香港優勢參與國際事務，及應對未來財金情勢挑戰，亦甚為重要。
劉健宇
2017年屬戰後最為嚴峻的一年，並與2008年經濟衰退一樣重要。（資料圖片） 2017年屬戰後最為嚴峻的一年，並與2008年經濟衰退一樣重要。（資料圖片）
文：劉健宇

聞名遐邇之國際政治分析公司「歐亞集團」發布2017年1月3日發布《2017年極險預測報告：地緣政治衰退》（Top risk 2017: Geopolitical Recession）。《報告》指出，2017年屬戰後最為嚴峻的一年，並與2008年經濟衰退一樣重要。《報告》預測本年最大風險，莫過於特朗普執政後的「中美關係」及「亞太局勢」；習近平主席執政後，中國外交威勢鋒芒畢露，絕不容許挑戰主權，不論是台獨、港獨及南海——而以上種種問題亦是特朗普政府無懼挑釁的。

雖然時至筆者交稿時，有些特首參選人仍未公布政綱，但筆者希望整理一些資料，分享特首應有的國際視野。
一、首先解決「內部矛盾」 免招外國口實

2015及2016年，美國國務院在停止撰寫《美國香港政策法》（United States–Hong Kong Policy Act）（下稱《政策法》）報告後七年，竟主動向國會報告，當中批評香港自治不斷受擾，若情況未改，美方便應考慮修法——一旦與其他中國城市無異，美國毋須制訂有別於中國的政策，不再優待香港。必須指出，這次是1997年以來，美方首次高調提及或會修法。本來與「中國」整體略有不同，就是「一國兩制」的精粹，而香港亦得益於該事，能夠入口美國敏感科技產品，間接令中國取得先進科技的渠道。

外國「干預香港事務」並不會隨當局批評而消失，而特朗普政府恐怕只會持續「干預」。故此，積極地想，在實利與聲望考慮之下，未來特首應有一套「處理港獨」、「保障一國兩制並促進民主」的方針，免招外國口實——筆者就經常笑言，香港少一些「內部矛盾」，便不會為國家添煩添亂。

二、善用香港優勢 「帶」好「海上絲綢之路」

2016年7月，亞發行預測，全球經濟增長乏力下，東南亞地區將增速依舊。而自習政府推動「一帶一路」後，筆者素來認為，香港與東南亞淵源甚深，無須強求與中亞等國加深關係——根據貿發局資料，東盟貿易共同體屬香港第二大貿易夥伴，東盟同時也是香港第四大出口市場。

首先，筆者認為香港能夠在「民心互通」上，為中國與東南亞搭建橋樑：不少東南亞青年並不清楚何為「一帶一路」，只知中國充滿機遇；而美、日、韓等國已廣泛舉辦青年培訓及非營利項目，說穿就是「軟實力」的手段。這些並非國家強項，但香港卻有資深經驗，而本身如紅十字會、童軍會等更有本地網絡。

三、鞏固金融中心功能 備戰複雜形勢

「離岸人民幣業務中心」及「一帶一路基建投融資平台」均為香港長袖善舞的老本行，但2017年亦有不少金融危機。去年五月其中一期《經濟學人》評論以「債務即將爆煲（The coming debt bust）」為題，指中國過去兩年債務飆升，債務總額上升至GDP的260%，並指這種速度恐以金融危機或突然經濟放緩告終。香港經濟極為依賴中國，若中國經濟出事，香港自然不能獨善其身。

取消香港關係法
同中國攬炒

香港可以準備陸沉

What is good for Hong Kong is bad for China. Similarly, what is good for Europe is bad for the US

香港全部收番大陸稅
stock定iphone 炒到夠錢移民

唔好忘記香港已經唔係英國殖民地

而家連香港都計埋一份

點睇？